\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Марк Кадек-Харьков}
\newcommand{\headauthor}{Кадек-Харьков}
\setcounter{page}{11}
\title{Влияние примесей на структуру солевых кристаллов}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\noindent Ключевые слова: кристаллы, дендриты, кристаллизация, фракталы.

\section{Введение}
Кристаллы это твёрдые тела, в которых атомы расположены закономерно, образуя трёхмерно-периодическую пространственную укладку, то есть кристаллическую решётку. В процессе работы мы исследовали дендриты, кристаллические образования древовидной ветвящийся структуры. Дендриты имеют фрактальную структуру древовидной формы. Очень многие процессы описываются в сложных системах фракталами, и именно поэтому изучение фрактальных структур является очень актуальным.  Зарождение дендритов~— процесс случайный, их зарождение, рост и образование  структуры зависит от разных факторов. Исследованию этих факторов, компьютерному моделированию процесса роста дендритов и тому, какую пользу приносит изучение дендритных структур для разных областей, посвящена статья.

\textsc{Проблема}.\qquad Влияние примесей на структуру кристаллов  соли (NaCl). В качестве примесей использовались жёлтая кровяная соль (K₄[Fe(CN)₆]\,·\,3H₂O) и глюкоза (C₆H₁₂O₆).
 
\textsc{Цели}.\qquad Исследовать изменение кристаллов поваренной соли до и после добавления примесей. Выявить законномерности образования дендритов, условия их образования. Убедиться в том, что дендритные кристаллы являются фрактальными структурами.

\textsc{Задачи}.\qquad Сделать компьютерное моделирование роста дендритов. Провести эксперименты, показывающие влияние примесей на структуру солевых кристаллов. Сделать фотографии полученных образцов. Провести эксперимент, показывающий влияние глюкозы и жёлтой кровяной соли на кристаллы поваренной соли (NaCl).
 
\textsc{Гипотеза}.\qquad Примеси изменяют кристаллическую структуру дендритов соли. При увеличении концентрации эти изменения становятся более выраженными.

\section{Теоретическая часть}
\textsc{Термины}

Кристаллизация~— переход вещества из жидкого или газообразного состояния в твердое.

Дендрит~— сложное кристаллическое образование древовидной структуры.

Условия образования дендритов: неоднородная среда, быстрая кристаллизация.

Фрактал~— множество, обладающее свойством самоподобия.

Фрактальная размерность~— величина, характеризующая фрактальные объекты, может иметь дробное значение.

Фрактальный кластер – скопление частиц, образованное в ходе прилипания случайно движущихся частиц друг к другу.

Фрактальный агрегат - кластер, скопление частиц.

Модель агрегации, ограниченной диффузией~— моделирует процесс роста дендрита.

Агрегация~— процесс, при котором частицы сцепляются друг с другом образуя фрактальный кластер,  происходит самоорганизация.

Пример самоорганизующихся систем:  ячейки Бинара, группа людей, образование дендритов.

Процесс кристаллизации с точки зрения математики делится на два этапа: детерминированный (в растворе происходит диффузия вещества и примеси) и вероятностный (в каждой точке на границе раздела между раствором и кристаллом есть вероятность образования кристалла).

\section{Методика исследования: Компьютерное моделирование}
Размерность~— это коэффициент, показывающий плотность заполнения фракталом пространства. Он является одной из количественных характеристик фрактала. Для определения размерности фрактальных объектов используется  клеточный метод. Этот метод является одним из самых простых и доступных, чаще всего применяется для оценки размерности в двумерном случае, хотя он легко обобщается на пространство любой размерности. Этот метод заключается в подсчете занятых  фракталом ячеек. 
\begin{enumerate}
  \item Изображение покрывается сеткой с размером ячейки $n$.
  \item Затем подсчитывается число клеток $N$, необходимых для покрытия изображения.
  \item Шаги 1 и 2 повторяются с увеличением размера ячейки, от минимального до максимального. Увеличение обычно следует геометрическому ряду.
  \item Затем строится график зависимости $N$ от $n$ в билогарифмических координатах.
  \item Определяется тангенс наклона этого графика к оси $X$, это и есть размерность.
\end{enumerate}

С помощью метода наименьших квадратов мы определяли размерность модельных фракталов.

Модельные фракталы получали с помощью программы \textit{Crystals}, которая позволяет моделировать фрактальные кластеры с разной концентрацией исходного вещества. С помощью программы \textit{Fractalyse} мы считали размерность дендритов. В программу загружали фотографии полученных кластеров и считали  их размерность. Построив график зависимости размерности от концентрации, мы увидели что, чем выше концентрация, тем больше размерность (рис.~\ref{fig:1}).

\begin{figure}
    \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}Зависимость размерности от концентрации}
\end{figure}

\section{Практическая часть}
\subsection{Влияние примесей на структуру кристаллов}
Ход эксперимента.
\begin{enumerate}
  \item Приготовить 18\% раствор поваренной соли (NaCl). 
  \item К раствору поваренной соли добавить несколько капель раствора желтой кровяной соли (K₄[Fe(CN)₆]).
  \item Поместить каплю полученного раствора на предметное стекло.
  \item Прогреть предметное стекло  на плитке, чтобы ускорить процесс испарения воды, то есть кристаллизации.
  \item Сделать фотографии полученных кристаллов.
  \item К раствору поваренной соли добавить несколько капель раствора глюкозы (С₆H₁₂O₆).
  \item Повторить пункты 3, 4 и 5.
\end{enumerate}
Полученные результаты представлены в таблице~\ref{tab:1}.

\begin{table}
    \centering
    \caption{\label{tab:1}}
    \begin{tabular}{p{6pc}p{10pc}p{10pc}p{10pc}}
        \hline
         & Примесь K₄[Fe(CN)₆] & Примесь С₆H₁₂O₆ & Раствор NaCl (без примесей) \\
        \hline
        Низкая концентрация примеси & ~ & ~ & ~ \\
        \hline
        Средняя концентрация примеси & Дендриты в чистом виде. Можем наблюдать формы, напоминающие деревья. & \vspace{-0.75\baselineskip}\includegraphics[width=9.5pc]{img/tab1a} & Образуются кубические формы, свойственные солевым кристаллам. \\
        \hline
        Высокая концентрация примеси & \includegraphics[width=9.5pc]{img/tab1b} & \includegraphics[width=9.5pc]{img/tab1c} & \includegraphics[width=9.5pc]{img/tab1d} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\textsc{Результаты.}\qquad Разные  примеси  по-разному влияют на структуру кристаллов. Сравнивая кристаллы соли до и после добавления примесей, можно заметить:
\begin{enumerate}
  \item Без примеси  кристаллы соли имеют кубическую форму.
  \item После добавления  жёлтой кровяной соли  стали появляться дендритные образования, имеющие фрактальную структуру.
  \item После добавления глюкозы, кристаллы соли начали принимать пирамидальную форму, и стали  образовываться фракталы.
  \item При уменьшении концентрации примеси, выше перечисленные признаки были менее  выражены.
\end{enumerate}

\subsection{Выращивание кристаллов серебра}
Для эксперимента использовался нитрат серебра (AgNO₃) и медная проволока (Cu). Проходила реакция замещения в результате которой росли кристаллы серебра.
\[
\mathrm{2AgNO_3 + Cu \rightarrow Cu(NO_3)_2 + 2Ag\downarrow}
\]
Ход эксперимента. 
\begin{enumerate}
  \item Приготовить растворы нитрата серебра с разной концентрацией.
  \item Поместить каплю раствора на предметное стёклышко.
  \item В каплю поместить  небольшой кусочек медной проволоки.
  \item Стёклышко с раствором поместить на предметный столик микроскопа и наблюдать за  ростом дендритов.
  \item Сделали фотографии при помощи микроскопа.
  \item Обработать в редакторе фотографии и с помощью программы \textit{Fractalyse} определить размерность дендритов.
  \item Построить график зависимости размерности от концентрации.
\end{enumerate}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig2}
  \caption{\label{fig:2}Зависимость размерности дендритов серебра от концентрации}
\end{figure}

\textsc{Результаты.}\qquad Из графика видно, что при увеличении концентрации, возрастает фрактальная размерность дендритов. Это совпадает с нашими теоретическими результатами.

\section{Выводы}
Результаты экспериментов подтвердили нашу гипотезу~— примеси влияют на структуру кристаллов соли. Разная концентрация примеси приводит к разным изменениям структуры. При уменьшении концентрации  примеси, изменения кристаллической структуры становятся менее выражеными.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
  \item Саратовкин Д.\,Д. Дендритная кристаллизация. М.: Металлургиздат (1957).
  \item Ольгин О. Опыты без взрывов (1986).
  \item Третьяков Ю.\,Д. Дендриты, фракталы и материалы. M.: МГУ.
  \item Шафрановский И.\,И. Кристаллы минералов. Кривогранные, скелетные и зернистые формы. М.: Госгеолтехиздат (1961).
  \item Городецкий А.\,Ф., Саратовкин Д.\,Д. Дендритные формы кристаллов, образующиеся при антискелетном  росте.  В сб. “Рост кристаллов” под ред. Шубникова и Шефталя (1957), стр. 190–198.
  \item Кантор Б.\,З. “…Видом как деревце”.
  \item Wikipedia. \abbr{URL} \url{https://ru.wikipedia.org/}.
\end{biblist}

\end{document}
